\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{automata,arrows}
\usepackage{calc} % do math on internal vars
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{enumitem}
%\setlength{\parindent 0cm}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }

\title{Theoretische Informatik Ü5}
\author{Ramon Heeb, Michael Keller}
\date{Oktober 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 13}
\subsection*{a)}
Wir führen einen Indirekten Beweis. Sei $L$ regulär.
Nach dem Pumping Lemma existiert ein $n_0 \in \mathbb{N}$,
so dass sich jedes Wort $w \in \Sigma^*$ mit $|w| \geq n_0$
zerlegen lässt in $w = yxz$ mit den im Lemma beschriebenen
Eigenschaften. Wir wählen nun als unser Wort
$w = a^{n_0}ba^{n_0}$. Nach (i) gilt $|yx| \leq n_0$,
also ist $y = a^l$ und $x = a^m$ für $l, m \in \mathbb{N}$ (wobei $l + m \leq n_0$).
Nach (ii) ist $m \neq 0$. Weil $w = a^{n_0}ba^{n_0} \in L$
ist $\{yx^kz \;|\; k \in \mathbb{N}\} = 
\{a^{n_0 - m + km}ba^{n_0} \;|\; k \in \mathbb{N}\}
\subseteq L$. Dies ist aber ein Widerspruch zu (iii),
weil für $k = 0$ das Wort $a^{l - m}ba^{n_0} \not \in L$.
\subsection*{b)}
Wir führen einen indirekten Beweis. Sei $L$ regulär. Also
existiert nach dem Pumping Lemma (3.4) eine Konstante $n_0$
so dass sich das Wort wie im Lemma beschrieben zerlegen
lässt. Wir wählen jetzt $w = 0^{n_0}1^{n_0}$. Es ist
klar, dass $|w| \geq n_0$. Demzufolge gibt es eine
Zerlegung von $w = yxz$ mit den Eigenschaften (i), (ii)
und (iii). Weil nach (i) $|yx| \leq n_0$ gilt, ist
$y = 0^l$ und $x = 0^m$ für irgendwelche
$l, m \in \mathbb{N}$ (wobei $l + m \leq n_0$). Nach (ii) ist $m \neq 0$. Weil
$w = 0^{n_0}1^{n_0} \not \in L$ ist
$\{yx^kz \;|\; k \in \mathbb{N}\} = 
\{0^{n_0 - m + km}1^{n_0} \;|\; k \in \mathbb{N}\} 
\not \subseteq L$. Dies ist aber ein Widerspruch zu (iii),
weil für $k = 0$ das Wort $0^{n_0 - m}1^n \in L$.
\section*{Aufgabe 14}
\subsection*{a)}
Wir führen einen Indirekten Beweis. Sei $L$ eine reguläre
Sprache. Für jedes $n \in \mathbb{N}$ ist $0^{{2n} \choose n}$
das erste Wort der Sprache
\begin{align*}
    L_{0^{{{2n + 2} \choose {n+1}} - {{2n} \choose {n}}}}
\end{align*}
Folglich existiert eine Konstante $c$, welche unabhängig
von $x = 0^{{{2n + 2} \choose {n+1}} - {{2n} \choose {n}}}$
und $y = 0^{{2n} \choose {n}}$ und somit von $n$ ist,
so dass
\begin{align*}
    K(0^{2n \choose n}) \leq \lceil \log_2(1 + 1)\rceil + c
\end{align*}
Somit gilt für eine Konstante $d = 1 + c$
\begin{align*}
    K(0^{2n \choose n}) \leq d \;\;\; \forall n \in \mathbb{N}
\end{align*}
Was ein Widerspruch ist, denn die Menge $\{0^{2n \choose n}
\;|\; \forall n \in \mathbb{N}\}$ ist unendlich, die Anzahl
der Programme der Länge $d$ hingegen endlich. Somit kann
$L$ keine reguläre Sprache sein.
\subsection*{b)}
Wir führen einen Indirekten Beweis. Sei $L$ regulär. Für
jedes $m \in \mathbb{N}$ ist $0^m$ das erste Wort
der Sprache
\begin{align*}
    L_{0^m} = \{y \;|\; 0^my \in L\} = 
    \{0^j0^{m + j} \;|\; j \in \mathbb{N}\}
\end{align*}
Folglich existiert eine Konstante $c$, welche unabhängig
von $x = 0^m$ und $y = 0^m$ und somit von $m$ ist, so dass
\begin{align*}
    K(0^m) \leq \lceil \log_2(1 + 1) \rceil + c = 1 + c
\end{align*}
Somit gilt für eine Konstante $d = 1 + c$
\begin{align*}
    K(0^m) \leq d \;\;\; \forall m \in \mathbb{N}
\end{align*}
Dies ist aber nicht möglich, weil die Menge
$\{0^m \;|\; \forall m \in \mathbb{N}\}$ unendlich ist,
die Anzahl Programme der Länge $\leq d$ aber endlich ist.
Somit haben wir einen Widerspruch und $L$ kann keine
reguläre Sprache sein.
\end{document}